%!TEX root = ./laporan-achmad.tex
%-------------------------------------------------------------------------------
%                            BAB IV
%               		HASIL DAN PEMBAHASAN
%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter{HASIL DAN PEMBAHASAN}
	Pada bab ini dijelaskan mengenai hasil yang dapat dicapai dalam pengembangan sistem. bab ini terdiri dari lingkungan implementasi yang digunakan, hasil implementasi yang dicapai, dan hasil pengujian dari implementasi sistem.
	\section{Lingkungan Implementasi}
	Berikut ini dijelaskan mengenai lingkungan implementasi yang digunakan dalam menyelesaikan \emph{Web Service} Sistem Informasi Pendataan Ulang (SIMPUL) Penerima Manfaat Pensiun. 
		\subsection{Perangkat Keras}
		\begin{enumerate}
			\setlength{\itemsep}{0pt}
			\setlength{\parskip}{0pt}
			\item{Processor Intel Celeron}
			\item{Monitor HD LCD 15.0 inch}
			\item{Memory 6 GB}
			\item{Hardisk Drive 500GB}
			\item{Mouse dan Keyboard}
		\end{enumerate}
		\subsection{Perangkat Lunak}
		\begin{enumerate}
			\setlength{\itemsep}{0pt}
			\setlength{\parskip}{0pt}
			\item{Arch Linux 64bit}
			\item{MariaDB Database}
			\item{Python 3}
			\item{Django dan Django REST Framework}
			\item{Postman}
			\item{Gitlab Git Repository}
		\end{enumerate}
	\sloppy
	\section{Hasil Implementasi}
		\subsection{Instalasi Web Service SIMPUL}
		Pastikan semua Software pendukung sudah terinstall. berikutnya instalasi untuk Web Service SIMPUL adalah sebagai berikut.
		\begin{enumerate}
			\item{Clone Repository Project ini dengan perintah command line:}
			\begingroup
			    \fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
			    \begin{verbatim}
				git clone https://gitlab.com/simpul-platforms/simpul_api 
			    \end{verbatim}  
			\endgroup
			\item{Install Library yang dibutuhkan dengan perintah command line}
			\begingroup
			    \fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
			    \begin{verbatim}
				cd simpul_api
				pip install -r requirements.txt 
			    \end{verbatim}  
			\endgroup
			\item{Buat database mariadb baru kemudian salin file .opt\_env.cnv.example, rename file hasil salinan menjadi .opt\_env.cnv. kemudian isi nilai didalamnya sesuai konfigurasi database mariadb}
			\begingroup
			    \fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
			    \begin{verbatim}
				[client]
				host = localhost
				database = simpul_api
				user = root
				password =
				default-character-set = utf8 
			    \end{verbatim}  
			\endgroup
			\item{Jalankan migrasi/perubahan database dengan perintah command line}
			\begingroup
			    \fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
			    \begin{verbatim}
				python manage.py migrate 
			    \end{verbatim}  
			\endgroup
			\item{Jalankan server Web Service dengan perintah command line}
			\begingroup
			    \fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
			    \begin{verbatim}
				python manage.py runserver
			    \end{verbatim}  
			\endgroup
			\urlstyle{same}
			\item{Web Service dapat diakses di alamat \url{http://localhost:8000}, pada alamat tersebut terdapat manual bagaimana mengakses Web Service SIMPUL.}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.8\linewidth]{gambar/hasil/tampilan_manual_api.png}
				\caption{Tampilan dari Manual Web Service}
				\label{fig:manual-api}
			\end{figure}
			\item{versi produksi yang sudah penulis buat juga bisa diakses di \url{https://simpul.pythonanywhere.com/}}
			\item{Akses menggunakan POSTMAN untuk pengetesan dengan cara akses sesuai manual yang tercantum.}
		\end{enumerate}
	\subsection{Menggunakan Web Service SIMPUL}
	\urlstyle{same}
	\begin{enumerate}
		\item{Buka \url{https://simpul.pythonanywhere.com/} untuk melihat manual Web Service}
		\item{Buka POSTMAN untuk mengeksekusi perintah yang ada pada manual}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{gambar/hasil/cara1.png}
			\caption{Tampilan dari POSTMAN}
			\label{fig:cara1}
		\end{figure}
		\item{Buat akun terlebih dahulu dengan memasukkan \url{https://simpul.pythonanywhere.com/api/auth/register/} pada url dan memasukkan nik, password, password2, tanggal\_lahir(ddmmyyyy), email*, kontak pada body}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{gambar/hasil/cara2.png}
			\caption{Akses Buat Akun}
			\label{fig:cara2}
		\end{figure}
		\item{Jika berhasil web service akan return status 201}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{gambar/hasil/cara3.png}
			\caption{Return 201 Pertanda Sukses}
			\label{fig:cara3}
		\end{figure}
		\item{Lalu login sesuai akun yang sudah dibuat, masukkan \url{https://simpul.pythonanywhere.com/api/auth/login/} dan masukkan nik, password, dan tanggal\_lahir pada body.}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{gambar/hasil/cara4.png}
			\caption{Akses Login}
			\label{fig:cara4}
		\end{figure}
		\item{Jika sesuai maka web service akan memberikan token untuk mengakses method lain di web service}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{gambar/hasil/cara5.png}
			\caption{Token Hasil Return dari Web Service}
			\label{fig:cara5}
		\end{figure}
		\item{isikan token sebagai header di tiap request web service, tambahkan prefix "Bearer" ditiap token.}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{gambar/hasil/cara6.png}
			\caption{Cara Akses dengan Token}
			\label{fig:cara6}
		\end{figure}
		\item{return otomatis sudah menyertakan pagination sehingga load data pada frontend akan lebih ringan nantinya}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{gambar/hasil/cara7.png}
			\caption{Contoh Akses Salah Satu Method}
			\label{fig:cara7}
		\end{figure}



	\end{enumerate}

	\section{Pengujian}
	Pengujian terhadap aplikasi dilakukan berdasarkan fungsi dan fitur yang terdapat pada aplikasi. Metode yang digunakan adalah pengujian \emph{black box}. Metode pengujian \emph{black box} merupakan pengujian terhadap kebutuhan fungsi dari suatu program. Tujuannya adalah untuk menemukan kesalahan fungi pada program. Berikut adalah pengujian yang dilakukan disajikan pada Tabel \ref{tb:testing} berikut.

	\begin{table}[H]
	\caption{Pengujian \emph{Black Box} terhadap Web Service SIMPUL}
	\label{tb:testing}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|X|l|}
	\hline
	No & \multicolumn{1}{c|}{Skenario Pengujian}                   & Hasil Yang Diharapkan               & Hasil \\ \hline
	1  & Membuat akun yang tidak ada pada record PMP               & Web Service memberikan return error & valid \\ \hline
	2  & Membuat akun yang ada pada record PMP                     & Web Service Membuat akun            & valid \\ \hline
	3  & Mebuat akun yang dimana PMP sudah pernah membuat akun     & Web Service memberikan return error & valid \\ \hline
	\end{tabularx}
	\end{table}

	\begin{table}[H]
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|X|l|}
	\hline
	No & \multicolumn{1}{c|}{Skenario Pengujian}                   & Hasil Yang Diharapkan               & Hasil \\ \hline	
	4  & Login dengan value yang salah                             & Web Service memberikan return error & valid \\ \hline
	5  & Login dengan value yang benar                             & Web Service memberikan akses token  & valid \\ \hline
	6  & Akses method selain register dan login tanpa token        & Web Service memberikan return error & valid \\ \hline
	7  & Akses method selain register dan login dengan token palsu & Web Service memberikan return error & valid \\ \hline
	8  & Akses method selain register dan login dengan token valid & Web Service melanjutkan request     & valid \\ \hline
	9  & Akses record namun record belum ada                       & Web Service memberikan return error & valid \\ \hline
	10 & Akses record namun record belum ada                       & Web Service memberikan record       & valid \\ \hline
	\end{tabularx}
	\end{table}
			
% Baris ini digunakan untuk membantu dalam melakukan sitasi.
% Karena diapit dengan comment, maka baris ini akan diabaikan
% oleh compiler LaTeX.
\begin{comment}
\bibliography{daftar-pustaka}
\end{comment}